中聯辦：進行純粹粵語書寫的論調「別有用心」

中聯辦上月底發表由宣文部副處長陳志軍嘅網誌《 從“讀”粵語説開去 》，大談香港粵語寫作文化，指「有些別有用心的論調則指香港粵語已是一種不同的語言，要進行所謂的純粹粵語口語的書寫等等。」

文章指，「粵語的書寫只有依託博大精深的漢語文化才能展現出其文化生命力……有些別有用心的論調則指香港粵語已是一種不同的語言，要進行所謂的純粹粵語口語的書寫等等。這完全不是促進粵語的發展，而是對粵語的戕害。」

港語學發言人李志宏回應指，粵語書寫嘅主張源於清末民初嘅白話文運動，「唔通胡適提倡粵語文學又『別有用心』咩。中聯辦唔好無風起浪，『別有用心』咁妨礙粵語文學發展，就已經要劏雞還神喇！」

附：中聯辦網誌全文
從“讀”粵語説開去
來源: 中央政府駐港聯絡辦 發佈時間： 2020-07-30

宣文部 陳志軍

來香港工作粵語是“必修課”，當然這門功課的重點是學以致用，做到“識聽識講”。但其實在香港媒體和其它地方，都可以信手“讀”到粵語，説來這也是一種頗為有趣的香港文化現象。

粵語白話文的形式多樣。有的是比較純粹的文章，主要是在報紙雜誌上，如《大公報》的“港東港西”欄目等；一些文學刊物等也嘗試用粵語白話寫作，這些文章長短不一，帶有一點港式的嬉笑怒罵，雖然也有一些遣詞造句的不同，但總體上較為規範。有的是在規範中文當中，不時夾雜著一些粵語白話，如採訪人物的粵語原話，粵語對白等等；香港文學作品也時有這種行文方式。還有的往往是一些文章的標題，或是大街小巷的廣告標語，或是網絡論壇和社交媒體上點綴的粵語文字等，這些長短不一的粵語白話用詞比較隨意，不那麼規範，往往還夾雜著英文單詞。

粵語白話文相對規範的書寫，可追溯到明清時期的木魚書、《粵謳》等粵語文學及後來粵劇劇本等。早期的木魚書是木魚歌（類似清唱）的唱本，其實還是以淺近文言為主，偶爾插入一些粵語口語，遣詞造句也更為活潑一點，代表作有《花箋記》等。粵謳有點接近蘇州彈詞那樣能念能唱，自清嘉慶道光年間名士招子庸編著《粵謳》一書後開始廣泛流傳。其音律變動不大，文字以長短句為主，已近乎粵語日常對白。港督金文泰曾將該書翻譯成英文並於1904年在牛津出版，名曰《粵語情歌》。鄭振鐸先生評該書“好語如珠，即不懂粵語者讀之，也為之神移”。

粵劇原本是用戲棚官話（即桂林官話）説唱的，到了清末光緒年間，隨著説唱的語言慢慢轉化為粵語，粵劇才取代粵謳成為粵語白話文最重要的載體。仔細品味粵劇經典劇本如《帝女花》、《再世紅梅記》、《紫釵記》等，我發現與木魚書及粵謳相比，這些劇本的唸白大都是更為鮮活的粵劇口語，其中既有大量的古體字、異體字，也有我們熟悉的粵語文法結構，與我們在街市聽到的相仿佛。但更值得一説的是，在劇本中佔更大篇幅的唱詞，則往往與唸白截然不同，有著與昆劇等相似的典雅古韻，很少使用白話。

這不經意間引起了我的興趣，為什麼在白話文運動之後，承載粵語“正音”的粵劇卻反而同樣如此注重文辭的典雅與韻味呢？最近我讀了一篇黃霑先生的《粵語流行曲的歌詞創作》，方才有點釋然。黃霑在文中提到，他曾嘗試用純粹的口語進行粵語流行曲的創作，但可以説是徹底失敗了。他後來察覺到原來香港粵語流行曲已經開始形成了自己的一套文字體系，這種被稱之為“三及第”的文字是文言、白話文與粵語俗語的結合，它既不是純粹的文言，也不全是白話文；既用粵語的俗語，又經過精心的挑選。譬如，“佢”這個粵語第三人稱稱謂，在粵語流行曲中很少出現。詞作家一寫第三人稱，必用 “他”字代替。“冇”是人人用的口語，但一入歌詞，就變成“沒”。這本來很不適合粵語語法，但很多詞作家常用。黃霑由此得出的結論是，香港的流行歌，已經發展出一種“不文不白不口語，又既文既白既口語”的獨特文體。正是依靠這種文體，黃霑才成就了自己獨特風格與藝術成就。

其實，“三及第”原本是香港早年報紙的別具一格的一種書寫文體，曾深受廣大香港讀者的歡迎，這種現象一直持續到上個世紀六七十年代。隨著中文運動的開展，港英殖民當局最終不得不確認了中文的法定地位，香港社會也因此發展出一套以標準中文為書面語，以廣東話為口語的教育和文化系統。但“三及第”文體並沒有隨即消失，黃霑和鄭國江他們就重新將其運用到一個新的藝術領域並且結出了豐碩的成果。

“三及第”現象值得我們深思。如果説粵語是漢語在南國這片土地上生長出來的綠葉和繁花的話，那麼漢語就是扎根在這片土地如榕樹一般的繁茂根係，粵語的書寫只有依託博大精深的漢語文化才能展現出其文化生命力。這並不是説我們要回到文言的書寫，而是這一“內功”對於書寫者而言大有裨益。但現在香港媒體雜誌等所謂的新“三及第”文體，往往多了一些英文字詞，卻少了黃霑他們小説和詞曲中的底蘊。有些別有用心的論調則指香港粵語已是一種不同的語言，要進行所謂的純粹粵語口語的書寫等等。這完全不是促進粵語的發展，而是對粵語的戕害。

想廢廣東話，同廣州又近一步

source？？

一早想廢

source：港語學

講流行曲果佢
佢係咪冇聽過尹光
小你呀爸

種族滅絕再行多步
消滅語言

又搞廣東話

撚嬲左，前幾年喺廣州廢粵
宜家 又係“他”又係“他”

好快講廣東話=港獨

要滅粵語了

梁振英=廣東話之父

屌你老母啦

想滅左好耐啦
普教中 每日150隻蝗
依家成日聽到啲細佬講蝗語

雜種

唐詩三百首用匪語讀得啱音？

支那幼蟲

敵人反對

推

對比粵語急切性 150都次要 因為一半以上都願意歸化既.....

港語同粤(越)語係兩樣嘢嚟

屌（𨳒）你老母 =粵語
幹你娘 =國語

廣州KOL:學校唔俾講粵語

難講啦依家 佢地已經將細路個代溝到好淡
北區啲學校講廣東話反而會俾同學排擠

預咗 廣東話都唔俾講

本身屋企都係新移民先會平常都講普通話

土生土長香港人點會咁樣

廣東話唔俾講 跟住就廣東歌唔俾聽 廣東話電影電視唔俾拍

淨係呢度都大把人打錯字

咪係，其實以前一直都係用粵語，就連唐詩都係
如果廣東話都無埋，真係文化災難

匪 有文化架咩

唔係一直用
係好接近

梳，唔識講錯咗

我淨係用香港話

香港人出生率低 大部分都係新移民細路
特別邊境個啲區

【長文分析】粵語唔屬於漢語族群，而係百越語直系後裔？

蛤乸、細路、巴閉：粵語中嘅越源詞，越漢複合構詞原則

細蚊仔、細路仔係點嚟？ 粵、泰、壯血脈相連，粵語嘅百越母系傳統

Diu la, ngo yung mug yea yu yin kwan kui lun si mei

由聽小學生講蝗語

到今日聽到兩個高中女學生講蝗語

唉

乜撚野港語廣東話就廣東話啦

講嘢一舊舊
北佬真係零舍on9

其實聯合國定義消滅語言同文化遺產
等於犯左戰爭罪行

北區香港小朋友寧用普通話識人，玩抖音、wechat，情況俾你所想嚴重，佢哋覺得普通話係「大路」、「方便」、「多frds」、「wechat多娛樂文化」

本身就北區多新移民，本地學生唔會咁諗

想消滅粵語？你以為我地好似廣州人咁好蝦？

Sorry 真人真事，你要自己呃自己冇計。
我係北區補習社，個香港小六local自己講話普通話仲舒服，識佢3 年，睇住由廣東話變自動波普通話，為咗社交。
例子好多，你不如問下日校老師啦

講乜撚嘢呀
唔撚識就收聲啦
寫埋啲狗屎垃圾，屌你老母臭閪都唔識講係度阿吱阿咗

咁係個老母老豆唔識教姐

有啲都啱音
畢竟唔係同一種語言
例如汗滴禾下土 粒粒皆辛苦

北區=鄉下

秒

咁呀
xi 總囉

咪係 果果果 果你老母

雜總
雜總
雜總
雜總
雜總
雜總
雜總
雜總
雜總
雜總
雜總
雜總

話鳩知你

你當寡例、危言聳聽，隨你
你太睇小普通話成北區主流，點樣驅逐廣東話嘅畫面，等多幾年自然知

今日北區，明日十八區

屌你老母臭閪

到時可以捉廢老發音咬字 侮辱普通話

咁冇計㗎喎，時代係咁樣變

老母老豆教仔個仔都唔聽咁可以點

我究係北區囉
唔撚識講咪屌柒佢囉
依家妹仔大過主人婆呀，點解係我要接受佢，唔係佢螎入
唔好成日話多乜多柒
自己做壞規矩咪衰落去，講普通話一律聽唔明！

首先我有要求佢哋講；

其次係嗰位師兄「唔信local會轉台」。

其實共匪好撚中意將政治問題講成文化文題？ 文化大革命已經係一個好好嘅例子

收皮啦 係政治打壓定時代演變呀 真係講普通話方便啲不如全部人講哂英文啦 國際通用語黎

記得好耐以前香港有轉播過大陸台，個台主要用廣東話幾好睇唔知依家變成點

身邊大環境係要覺得用普通話先叫好，咁你可以點做?

咁你作為老師有無屌醒佢先

有

你身處喺咩大環境？ 香港係講開廣東話嗰喎

施氏食獅史

所以我咪話變緊，如果新一代覺得用普通話先係好咁若干年後就會主流用普通話

而你就會變成所謂嘅廢老，唔肯接受時代轉變

五系咁牙 都好睇過殘體字

都是一樣 不用分那麼細

其實佢成段文總體係冇咩問題
但到最尾幾句 JM9

紅線女在生之時幫手擋呢單嘢幾次

叫「xi總」又好聽咩

呢篇文唔睇頭尾都有d意思

介紹左廣東話一d歷史

佢哋已經當咗香港人=港獨啦

所以就要由呢一代起救亡 從來無一種語言係落伍 普通話嘅存在從來係推廣大陸人民方便交流溝通 唔係消滅其他語言 更何況係香港 算吧啦五毛

前排支那人欺凌香港人單嘢其實好大問題
換多幾年血會仲嚴重

大陸喱！學多樣語言係裝備自己！

淨係識講清狗語係野蠻人雜種！

唔識Linguistic仲說三道四

Btw 廣東話本身就係漢語分支
最尾段話廣東話依託漢語
即係佢本人都覺得廣東話唔係漢語啦

唔啱聽就5毛，好心你啦

仲話救亡，靠你咁嘅思想唔死多兩錢重都偷笑

我冇講過語言會落伍，但只要主流覺得果種語言再冇需要用嘅時候果種語言就廢了

［img]

屎總

憑咩屌人，由人講咪算

南方衞視?
幾有趣架個台
而且都幾認真做

只係短短廿三年香港就搞成咁 港英時代都未曾鉗制文化發展 屌你老母共殖就黎料 中国人喎 字都未曾識寫

屎總有冇好聽左？

其實呢，就好多嘢可以令廣東話有生命力啲

就咪撚話「冇計，時代使然」咁負面⋯⋯

1. 聽咗香港新歌未？音樂台手足個個月砌list

2. 訂咗粵文周刊未？ 第一期賣斷市

3. 有冇追下連登小說，鼓勵下啲師兄寫多啲？

4. 港語學推廣粵音打字，你用咗未？

5. 有師兄出post講 「嗰、果、嘅、既」要分開，跟咗未？

長遠方向：

A. 動漫界出粵配字幕組
B. 更多100 毛、啱channel出現, 多啲廣東話片睇
C. 教育界有心人係youtube朗讀粵讀唐詩300 首、獅氏食詩等，等多啲人聽下
D.
E.

方法好多，好過講「冇計」⋯⋯

死毒撚，計你既數啦柒頭港豬

就係咁先CLS

雜種怕變成為雜種？

你cap完又點，你又唔會有道理咗嘅

用埋d小學雞方式覆人有冇覺得自己做咁多年人係有d失敗?

冇鵬鵬睇，不了。

習總書記一名，只有廣東話能得其精粹

粵拼打字

我有咩思想？
要做嘅野咪確保香港永遠都係一個用廣東話為主流嘅城市囉

所以點解d支那五毛入唔倒呢度搞

就算D支那反賊都話入黎呢度都睇唔明講乜

自推一下

非常認同

鍾意人地叫自己做屎種唔得咩 你問咁多做咩姐

咁你要加油，你要對抗哂班雙非由下至上嘅入侵同大陸由上到下嘅打壓

希望你頂得住

有二百萬人陪我頂住 我相信唔止呢個數

寫粵文港文=粵獨港獨

粵語市場上網睇有1 億人

嗰位師兄開頭唔信情況嚴峻，但又真係唔好咩都唔做嗌投降⋯⋯

蒙滿包子連滿文都唔撚識
正宗屌死自已老母

係都要屌你老母，吹咩

他
牠

屌你 啲支那垃圾廢人冇文化又要想人哋嘅文化都冇埋
躝啦 你老母冚家鏟
你搵撚到邊個語系可以屌你老母屌得咁撚順暢先好同我講廢粵語
字都唔撚識隻 學乜撚嘢人講文化

真係識睇識寫應該無咁多下話
海外果班一係老野唔上網
一係ABC BBC識聽講 唔睇讀寫

求救 邊度有yale嘅keyboard

好心你喇。隨波逐流咪你呢種人！ 就算係點 我哋都堅守廣東話 唔撚使下下上來放負 我都知目前個情況係點 但你唔幫手守 但唔該你行開 等有心人守

有冇搞錯
關你咩事

其實Google鍵盤（Gboard）同搜狗輸入法都有正正經經輸入法。我覺得認認真真教大家用粵語鍵盤打字好過。

有關拼音標準，可以造訪拼音官方網站：

或查閱粵音資料集叢：

是但你，唔阻你，你加油

好行唔送！！

想消滅粵語？

共產黨屌你老母

你想裝喺邊款機先？

多謝巴打但用開Yale好難轉

iOS啊 ching有冇好介紹

唔做總書記咪無事囉

是咁的，屌你老母

證明左你係on9港豬

唔識全名咩淨係佢係佛地魔呀

憑依度係香港
如果你係遊客嘅，我都忍你
但係你所為一個係香港讀書嘅學生，甚至係土生土長嘅香港人，有自己嘅語言唔撚講走去講埋d支那語？

S

斬鳩死中國共產黨

On9就收聲啦

講咩要過問你先?

有local係會轉台
呢個先係問題既根本
其實同香港人天性有關
我地去到德國唔識德文都試吓講英文，永遠都係就人果個
但其實係香港，尤其對抗語言淡化，入侵，一定要企硬

你問我都廢事理你
Block柒你個智障仔

快手，唔block你死全家

你老母個閪就廢，生個咁既弱智仔

一箱狗,共五隻

係，唔小心生埋你出嚟真係人間悲劇

同意

咪撚認親認戚啦，大陸仔
屌你老母臭閪，你依家就係用緊你講既廢語言
咁撚柒把炮用支那語啦，傻鳩

你同大陸果班小粉紅屌人夠膽唔好用中文一樣

睇嚟你先係大陸仔

廢又係你講，要你用埋呢d廢野咁委屈你
用返你高貴既支那語麻

大陸仔唔好怒羞啦，又冇歧視你

er 依個難答啲，我平時都係用開jyutping
btw 好似話可以用Gboard 裝yale嘅keyboard

死雜種就係死雜種

唔該清

快啲撳入去買啦

依個要推

一早知，廣東好多年前都開始打壓廣東話，現今香港不意外

屌又點呀？

知你想搞廣東話啦 屌你老母中聯辦

大一統思想真係弱9智
單調, 老土, 無生氣, 自大, 自戀, 排斥其他新的文化更新, 就係拜大一統思想所賜唉芝麻仁真係弱9智比幾多時間佢變都係side9氣

屌你老母閪同屌你老母臭化閪巳經非常唔同，你中亂辦識條撚咩！

push

老表？

worth watching.

喂，我屌你老母呀中聯辦，支那狗

小學生 群眾壓力
學校唔堅持粵語就返唔到轉頭

拉鳩我啦屌你老母臭化閪

W

屎腫好咩

死撈佬
吾止粵語
禾地直頭要進行純粋MK語的書寫

仆街支那
真係學trump話齋，佢如果今次輸真係全世界要講支那語

仆街支蟲
攪班細路

cctvb幾時轉用支那話廣播

汗滴禾下土下一句唔係粒粒皆辛苦呀

鋤禾日當午，汗滴禾下土。
都啱音

剩係睇佢用進行XX已經覺得好冇營養，現代支式中文真係垃圾又冇深度，叫人點跟你機

要知粵語係唔係獨立語言，好簡單
搵個無學過普通話，母語為粵語既人
再搵個無學過粵語，母語為普通話既人
睇佢地是否可進行有效口語交流就知

咁大家要Sub 迴響 喇